末任港督彭定康：中國造就了一代爭取獨立的香港人

就在“反送中”運動即將進入第五個月之際，英國駐香港最後一任總督彭定康（Chris Patten）於今天接受了澳大利亞廣播公司（ABC）專訪。他表示，中國政府實際上已經放棄了《中英聯合聲明》的內容和精神，但他希望香港能一直是個自由宜居的城市。

我認為無論從任何方面來看，北京已經放棄了聯合聲明的文字和精神，”彭定康告訴ABC中文。

“自1997年以來，已經多少年了？22年！中國政府在做什麼？他們的所作所為，實際上造就了一代想要獨立於中國的香港人，”彭定康說。

此前，中國外交部新聞發言人陸慷在6月30日的例行記者會上表示，香港事務是中國的內政，而1984年的《中英聯合聲明》與香港當前的社會問題無關。

“現在香港已經回歸祖國懷抱20年，《中英聯合聲明》作為一個歷史文件，不再具有任何現實意義，”陸慷在例行記者會上說道。

“英方對回歸後的香港無主權、無治權，無監督權。希望上述人士認清現實，”他說

面對ABC中文的提問，彭定康表示他不認同這一說法。他認為，香港問題恰恰體現了中國在其國際事務方面採取的雙重標準。

“中國政府和中國共產黨有一個習慣是，國際協議是別人需要遵守的，不是中國需要遵守的，”彭定康說。

“如果我當時說租賃香港的條約不再適用，它們只是一份歷史文件，中國官員會理直氣壯地說，‘這太可怕了，你可不能這麼說’，”他說。

與北京之間糾葛已久

1992年被任命為末任英國港督的彭定康在任期的最後一刻見證了中英兩國在1997年7月1日凌晨舉行的香港主權移交儀式。在任期間，他通過積極任用香港華人出任要職以及改革立法局的選舉方法，加快了香港的民主步伐。

當時，中國政府對彭定康的政改表示不滿，並表示要在香港主權移交後取消他推出的相關改革。時任中國國務院港澳事務辦公室主任魯平斥責彭定康“將來在歷史上要成為香港的千古罪人”。

“他這樣做實際上是蓄意破壞這個談判，是對香港採取極不負責的態度，”魯平在1992年抨擊彭定康在立法會增加直選議席的舉措。

彭定康卸任港督22年後的今天，香港仍舊在追趕民主的路途上，但民眾與香港特區政府以及警方之間的對峙卻愈發激烈，不僅如此，彭定康與中國政府之間的矛盾似乎並沒有因為時間的流逝而消退。

上月初，就在林鄭月娥引用《緊急情況規例條例》設定《禁蒙面法》後，彭定康稱此舉為“瘋狂行為”再度引發了中國政府的不滿。

“林鄭月娥一定是瘋了才會做出這樣的決定...... 禁止蒙面絕對是瘋狂的，”彭定康在接受英國天空新聞台專訪時表示。

此後，中國官媒新華社和中國外交部駐港公署先後刊文痛批彭定康的言論。

“我們再次敦促彭定康之流立即收回干預香港事務的黑手，停止禍害香港的罪惡勾當，停止末日的瘋狂，”中國外交部駐港公署在聲明中表示。

“彭定康，自我鎖定為無理、虛偽、偏執、冷血、無恥的代名詞...... 再次自我詮釋了其醜陋的政治品性，亦再次充分暴露了西方反華勢力的粗暴野蠻和險惡居心， ”新華社在10月8日的報導中寫道。

對此，彭定康大呼荒謬，坦言大多數在香港街頭的示威者都在1997年之後出生，並不是港英殖民地政府在任時期的公民。

“這純粹是政治宣傳的說辭..... 那些孩子都是在我離開香港之後出生的，說他們被一位75歲的前外交官操縱太荒謬了，”彭定康解釋道。

為何港英政府沒有實現香港民主化？

彭定康本次來澳是以牛津大學榮譽校長的名義出席墨爾本大學（University of Melbourne）舉辦的馬爾科姆·弗雷塞爾（Malcom Fraser）演講會。此間，他僅會在墨爾本和悉尼做短暫的停留。

儘管作為香港主權移交見證者的他積極推動香港民主改革，但不可否認的是，港英殖民地政府並沒有成功實現香港民主化——這也是示威者在“反送中”運動初期闖入香港立法會後引起的激烈討論。

今年7月1日數十萬人進行的遊行中，有示威民眾揮舞港英政府旗幟，隨後亦有“勇武派”衝擊立法會，導致香港立法會無法正常運作。此後，中國外交部發言人耿爽表示，港英政府的殖民統治期間，香港毫無民主可言。

“港人就連上街遊行的權利都沒有。恰恰是香港回歸後...... 香港居民依法享有前所未有的民主權利和自由，”耿爽說道。

彭定康並不否認中國政府關於港英殖民地時期香港未能實現民主的說法，但他堅持，港英時期香港民主化的最大阻力來自中國。

“當英國政府談到在香港實施更民主的改革時，誰是最大的批評者？誰說不可以這樣？中國共產黨，”彭定康說。

2014年，幾位香港記者請求英國政府公開一批外交檔案。此後，他們獲得的資料顯示，從1950年代開始，管製香港的殖民總督曾多次推行民眾選舉，但在中國領導人的阻撓下不了了之。

據美國媒體Quartz報導，時任中國總理周恩來在1960年告訴一名英國軍官，港英殖民地政府在香港引入哪怕一點點自治的嘗試，都會被中國視為“非常不友善的舉動”和“陰謀” 。周恩來稱，香港民主化的改革會被認為是讓香港走上獨立道路的手段。

“他們對英國政府說‘你不能這樣做，因為如果人們像新加坡、馬來西亞或其他英國殖民地那樣獲得民主，他們會認為自己會獲得獨立，這是不可能的，”他說。

“一個最荒謬的論點是，有人認為中國曾經支持[香港]民主化，但中國從來不支持民主化…… 那種老套的政治宣傳說'因為你在1997年之前沒有這麼做，所以你以後也不要批評我們'。”

最終，彭定康在其任期內無視中國的反對，在香港推行民主化改革，賦予香港人選舉30名立法局議員的權利。時過境遷，他說自己不是批評中國政府不實行民主，而是批評他們在香港全面壓制自由。

“我希望看到香港在中國的發展中發揮重要作用，同時也希望香港能一直是個自由宜居的城市，”他說。

“中國政府不理解香港示威者的行為”

彭定康說，他不是不遣責示威者行使暴力，而是能夠理解他們為何會採取暴力。

“因為沒人願意和他們對話，也沒有人真正去解決他們合理的擔憂，”彭定康說。

“比如他們擔憂有些遊行被警方鎮壓，有時警察似乎與黑社會聯手行動，我想他們在元朗地鐵站發生的襲擊事件中能夠感覺到。”

“我認為有些問題真的需要一個答案，”他說。

當被問及香港目前有16萬名持有英國國民（海外）護照的民眾該如何面對當前的亂局時，彭定康說，英國政府必須清楚地表態，但香港人能否看見自己的未來，很大程度上取決於北京。

“我希望，英國政府必須清楚地表明他們會更加開放地對待...... 要求在英國擁有工作權利的英國海外護照持有者，”他說。

根據英國國會的最新聲明顯示，截至2018年12月31日，仍有16.9萬人持有此護照。港英殖民地政府在1987年起開始為香港居民簽發該護照，其持有人沒有在英國居留或工作的權利，實質上只有旅遊價值，因此亦被稱為“二等公民”護照。

今年9月，約700位民眾在英國駐港總領館外舉行集會，呼籲為此護照的持有者平權，賦予他們和英國公民同樣的權利。

老彭 I miss you

第一part 肥彭話讉責暴力
但絕對明白點解我地要咁做既時候差d喊

我願意罷工

佢係真心為香港

“如果我當時說租賃香港的條約不再適用，它們只是一份歷史文件，中國官員會理直氣壯地說，‘這太可怕了，你可不能這麼說’，”他說。

鬼佬一早應該咁講啦

緊急！！！
快Airdrop，貼連儂牆